**卓韻芝**（，），是[香港女](../Page/香港.md "wikilink")[導演](../Page/導演.md "wikilink")、[作家](../Page/作家.md "wikilink")、[編劇](../Page/編劇.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")、“[棟篤笑](../Page/棟篤笑.md "wikilink")”藝人、跨媒體創作人。香港首位於大型場館演出棟篤笑之女表演者。曾擔任電台和電視台多檔兩性節目[主持人](../Page/主持人.md "wikilink")，曾為香港[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")[叱吒903的](../Page/叱吒903.md "wikilink")[唱片騎師](../Page/唱片騎師.md "wikilink")，並策劃及自編多場棟篤笑演出，畢業於香港著名女子中學[嘉諾撒聖方濟各書院](../Page/嘉諾撒聖方濟各書院.md "wikilink")。

## 演藝經歷

### 電台工作

卓韻芝於[嘉諾撒聖方濟各書院就讀中三時兼職參與](../Page/嘉諾撒聖方濟各書院.md "wikilink")[商業電台的](../Page/商業電台.md "wikilink")[電台工作](../Page/電台.md "wikilink")。首個主持節目為[軟硬天師的](../Page/軟硬天師.md "wikilink")《軟硬半晝》與《朝朝軟硬今朝》\[1\]。1996年曾於[香港中學會考](../Page/香港中學會考.md "wikilink")[英文科考試中取得A級成績中五畢業](../Page/英文.md "wikilink")，其後正式加入商業電台[叱咤903正式成為全職](../Page/叱咤903.md "wikilink")[DJ](../Page/DJ.md "wikilink")，主持電台節目《芝See菇Bi我未成年》（晚上9時至11時），被喻為將冷門時段的收聽率提升至前所未有之數字的電台節目。

### 芝See菇Bi Family 苦榮、小苦妹系列

卓韻芝創作《芝See菇Bi
Family》[廣播劇](../Page/廣播劇.md "wikilink")，當中的苦榮與小苦妹角色，極受歡迎\[2\]，其後以相同角色創作廣播劇包括《初戀嗱喳麵》、《[五星級的家](../Page/五星級的家.md "wikilink")》、《大鄉里》、《小火花》、《36計》等。同期以苦榮名義推出漫畫書籍及灌錄唱片，推出專欄《苦榮作文》見於香港《Milk》雜誌。有趣的是，在《芝See菇Bi
Family》廣播劇內的主角「苦榮」與「小苦妹」，至今仍未公開過由誰人聲音演出，而卓韻芝本人一直不公開透露，傳聞由她一人分飾五角（包括苦榮、小苦妹、Miss井、非男非女、沙聲人）。2003年為創意組織idN\[3\]舉行苦榮《大佬》個人展覽。而《芝See菇Bi
Family》漫畫由伍尚豪漫畫家創作\[4\]。

2008年2月與台灣機構[戲谷及韓國開發商RHAON合作](../Page/戲谷.md "wikilink")，推出網上遊戲《[跑online](../Page/跑online.md "wikilink")》（台灣稱為《[HiYo衝天跑](../Page/HiYo衝天跑.md "wikilink")》），當中包括苦榮、小苦妹角色。

### 告別商業電台

2008年6月19日，她在節目中宣布於兩星期後離開[商業電台](../Page/商業電台.md "wikilink")，只表示會先休息，然後繼續進行Art
Project，並有可能重返校園，但實際去向未定\[5\]。

2008年6月30日她出席[香港電台節目](../Page/香港電台.md "wikilink")《[Gimme
5](../Page/Gimme_5.md "wikilink")》，主持梁德輝及黃天頤對卓韻芝的離開發表感性言論\[6\]。

2008年7月3日卓韻芝在《[一八七二遊花園](../Page/一八七二遊花園.md "wikilink")》節目中透露自己將會到[倫敦修讀和藝術有關的課程](../Page/倫敦.md "wikilink")。2008年7月4日，她主持最後一集《[五天精華遊](../Page/五天精華遊.md "wikilink")》節目，及7月5日《Alabama》的最後一集節目後，正式離開商台，並在當日深夜起飛前往[倫敦大學金匠學院修讀](../Page/倫敦大學金匠學院.md "wikilink")[美術](../Page/美術.md "wikilink")\[7\]，至2010年9月正式回港\[8\]及宣布定居\[9\]。

### One Night Stand

2011年，卓韻芝以[棟篤笑宣告回歸香港](../Page/棟篤笑.md "wikilink")，首演棟篤笑《死去活來One Night
Stand》，成為香港史上首位以單一節目獨腳表演的女藝人。六場門票不足一小時售罄，該項目翌年於[香港會議展覽中心重演](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")，名為《死去活來One
Night Stand
AGAIN》，[號外創辦人之一](../Page/號外.md "wikilink")[鄧小宇形容為](../Page/鄧小宇.md "wikilink")「完全一氣呵成，節奏徐疾全對」\[10\]。出席嘉賓包括[古天樂](../Page/古天樂.md "wikilink")、[張智霖](../Page/張智霖.md "wikilink")、[鄭伊健](../Page/鄭伊健.md "wikilink")、[黃浩然](../Page/黃浩然.md "wikilink")、[黃宗澤](../Page/黃宗澤.md "wikilink")、[周柏豪](../Page/周柏豪.md "wikilink")、[黃德斌](../Page/黃德斌.md "wikilink")、[何韻詩](../Page/何韻詩.md "wikilink")、[杜汶澤](../Page/杜汶澤.md "wikilink")。

2012年演出全新作品《罪該萬死One Night
Stand》，被喻為「改變一個文化處境」的「開路先鋒」\[11\]。此秀於[澳門巡迴演出](../Page/澳門.md "wikilink")，其後推出現場收錄光碟。

2013年第三個作品《床上哈哈笑 One Night
Stand》，以兩性作為題材，於伊利沙伯體育館演出三場，當中「中女飲暖水」、「與阿婆同看A片」及「鐵鈎船長：長頸鹿男」\[12\]成為一時佳話，尾場[張家輝突擊上台](../Page/張家輝.md "wikilink")，示範「長頸鹿男」手勢，及後卓韻芝表示這是「最好玩的一個show」。

2015年1月，首創於凌晨12時舉辦《飲嘢叫埋卓韻芝One Night
Stand》，破格提供「不尋常」時段演出，例如工作日下午五時，出現超賣情況，合共演出33場。

2015年12月，《你個樣好單身One Night
Stand》於[伊利沙伯體育館舉行](../Page/伊利沙伯體育館.md "wikilink")，[香港大學社會工作及社會行政學系副教授](../Page/香港大學.md "wikilink")[何式凝撰文形容為](../Page/何式凝.md "wikilink")「一條女一場運動」「可堪回味」「笑到趴地」\[13\]。嘉賓為[鄭秀文](../Page/鄭秀文.md "wikilink")。

2016年7月，宣布新作《風大雨大One Night
Stand》於[旺角](../Page/旺角.md "wikilink")[麥花臣場館演出](../Page/麥花臣場館.md "wikilink")。

### 電視演出

  - 2011年，為[TVB主持節目](../Page/TVB.md "wikilink")《[三個女人一個墟](../Page/三個女人一個墟.md "wikilink")》及《[芝人口面不知心](../Page/芝人口面不知心.md "wikilink")》。
  - 2016年，[ViuTV實況娛樂真人騷](../Page/ViuTV.md "wikilink")《[同2047特首上學去](../Page/同2047特首上學去.md "wikilink")》。
  - 2018年, [ViuTV選秀節目](../Page/ViuTV.md "wikilink")《[Good Night Show
    全民造星](../Page/Good_Night_Show_全民造星.md "wikilink")》導師

## 幕後工作

### 導演、編劇、監製

卓韻芝參與很多電影及錄像工作，合作導演包括[張艾嘉](../Page/張艾嘉.md "wikilink")、[彭浩翔](../Page/彭浩翔.md "wikilink")、[夏永康](../Page/夏永康.md "wikilink")、[周惠坤](../Page/周惠坤.md "wikilink")，她的編劇作品數度獲得香港及海外提名。其首部電影編劇作品《過海隧道》(16mm)，而首次執導電影為《戀愛起義》(35mm)。

2004年，監製網絡電視劇《男女字典》，主演[杜汶澤](../Page/杜汶澤.md "wikilink")、[朱茵](../Page/朱茵.md "wikilink")、[黃又南](../Page/黃又南.md "wikilink")、[徐天佑](../Page/徐天佑.md "wikilink")，導演[夏永康](../Page/夏永康.md "wikilink")。

2011年，監製短片企劃《你還可愛麼\[14\]》，參與導演包括[麥婉欣](../Page/麥婉欣.md "wikilink")、[崔允信](../Page/崔允信.md "wikilink")、[麥曦茵](../Page/麥曦茵.md "wikilink")、[黃精甫等等](../Page/黃精甫.md "wikilink")，並導演短片《1分鐘》《打錯》。

2013年，首部個人執導電影《爆3俏嬌娃》，Lion Rock Pictures出品。

2014年，執導電影《[失戀急讓](../Page/失戀急讓.md "wikilink")》（中國大陸譯：臨時同居），[安樂影片有限公司出品](../Page/安樂影片有限公司.md "wikilink")，[江志強](../Page/江志強.md "wikilink")、[施南生](../Page/施南生.md "wikilink")、[俞琤](../Page/俞琤.md "wikilink")、[何韻明監製](../Page/何韻明.md "wikilink")。主演[張家輝](../Page/張家輝.md "wikilink")、[鄭秀文](../Page/鄭秀文.md "wikilink")、[胡杏兒](../Page/胡杏兒.md "wikilink")、[歐豪](../Page/歐豪.md "wikilink")。

## 文學創作

### 卓韻芝與外婆

在文字創作中，卓韻芝經常描寫跟她同住的八旬外婆，為此在網絡中創作出「今日阿婆金句」欄目，及後出版同名著作。她亦會攜同這位精靈婆婆出席公開場合（包括讀書會、書展和接受報章訪問）。2012年，這個「組合」受邀長者安居協會作慈善廣告拍攝，宣傳「長者日」，鼓勵年青一輩多與家中長者溝通。

### 文字作品獎項

卓韻芝作為香港最高銷量作家的其中之一，以分析性、冷靜及諷刺見稱。題材極廣，主要涉及社會文化、旅遊及愛情。由2007年開始與[明窗出版社合作](../Page/明窗出版社.md "wikilink")，於旗下出版書籍，至今仍保持長久合作關係。《[愛是永恆（當所愛是你）](../Page/愛是永恆（當所愛是你）.md "wikilink")》躋身[商務印書館年度暢銷書榜第](../Page/商務印書館.md "wikilink")3位，先後以《蘋果的中文是什麼？》(2009)
、《你的心不是公廁》(2011) 及《今日阿婆金句》三度獲選年度中學生十大好書。

2016年，卓韻芝的作品《旅行之必要》榮獲金閱獎「最佳飲食旅遊書」。

## 獎項及提名

### 電影獎項及提名

  - **《戀愛起義》**（2001）
      - 斯德哥爾摩電影節 銅馬獎：最佳影片 （提名）

<!-- end list -->

  - **《初戀嗱喳麵 》**（2002）
      - 香港電影評論學會大獎最佳編劇（榮獲）
      - 台北金馬獎最佳改編劇本（提名）
      - 香港電影金像獎最佳編劇（提名）

<!-- end list -->

  - **《出埃及記 》**（2007）
      - 金紫荊最佳編劇（提名）

<!-- end list -->

  - **《打錯》**（2012）
      - IFVA公開組（銀獎）

### 書籍獎項

  - 《蘋果的中文是什麼？》：2009年度中學生十大好書
  - 《你的心不是公廁》：2011年度中學生十大好書
  - 《今日阿婆金句》：2012年度中學生十大好書
  - 《旅行之必要》：第二十九屆香港印製大奬最佳出版（旅遊文化）冠軍
  - 《旅行之必要》：2016金閱獎

### 廣告創作獎

  - **海港城《你係鍾意呢度嘅》** 蘋果創意廣告獎2011：創意平面廣告 (銀獎)

## 作品列表

[卓韻芝《你的心不是公廁》(2010)_(4768966697).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:卓韻芝《你的心不是公廁》\(2010\)_\(4768966697\).jpg "fig:卓韻芝《你的心不是公廁》(2010)_(4768966697).jpg")

### 文字作品

<div class="NavFrame" style="text-align: left; width:60%">

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>書名</p></th>
<th><p>種類</p></th>
<th><p>出版社</p></th>
<th><p>ISBN</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><small>2000年7月</small></p></td>
<td><p>《生活全套》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>一本堂<br />
(南華早報)</p></td>
<td><p>ISBN 962-17-8169-8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2001年7月</small></p></td>
<td><p>《生活好好過》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 962-17-8158-5</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2001年12月</small></p></td>
<td><p>《勁有前途》</p></td>
<td><p>苦榮系列漫畫</p></td>
<td><p>商台製作有限公司</p></td>
<td><p>ISBN 962-8473-24-7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2001年12月</small></p></td>
<td><p>《難得面紅》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 962-8473-23-9</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2002年6月</small></p></td>
<td><p>《還可愛》</p></td>
<td><p>傳記</p></td>
<td><p>ISBN 962-8473-27-1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2003年7月</small></p></td>
<td><p>《男上女下》 (<a href="../Page/林海峰.md" title="wikilink">林海峰合著</a>)</p></td>
<td><p>廣播劇小說</p></td>
<td><p>ISBN 962-8473-50-6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2007年7月</small></p></td>
<td><p>《孔子的敵人》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>明窗出版社</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-8959-32-7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2007年12月</small></p></td>
<td><p>《是有點狡猾》</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-8959-63-1</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2008年5月</small></p></td>
<td><p>《蘋果的中文是甚麼？》</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-8993-11-6</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2008年8月</small></p></td>
<td><p>《低胸裙戰爭》</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-8993-56-7</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2008年12月</small></p></td>
<td><p>《走光再走光》</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-8994-03-8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2009年7月</small></p></td>
<td><p>《推推推推推推推》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8026-75-3</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2010年2月</small></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/愛是永恆（當所愛是你）.md" title="wikilink">愛是永恆（當所愛是你）</a>》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8027-36-1</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2010年7月</small></p></td>
<td><p>《你的心不是公廁》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8027-73-6</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2010年10月</small></p></td>
<td><p>《卓韻芝奇遇記 — 最冷的冬天》</p></td>
<td><p>遊記</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8081-69-1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2010年12月</small></p></td>
<td><p>《卓韻芝奇遇記 — 最熱的夏天》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8081-75-2</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2011年4月</small></p></td>
<td><p>《誰有下次 誰沒有下次？》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8082-16-2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2011年7月</small></p></td>
<td><p>《卓韻芝奇遇記 — 忽冷忽熱》</p></td>
<td><p>遊記</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8082-61-2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2011年7月</small></p></td>
<td><p>《卓韻芝奇遇記》Box-set，一盒三冊，<br />
《最熱的夏天》和《最冷的冬天》及《忽冷忽熱》，隨盒附送小書《g》。</p></td>
<td><p>遊記</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8134-03-8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2012年2月</small></p></td>
<td><p>《活得像戀人》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8134-66-3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2012年7月</small></p></td>
<td><p>《今日阿婆金句》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8135-37-0</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2013年2月</small></p></td>
<td><p>《承認你的愛》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8206-27-8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2013年7月</small></p></td>
<td><p>《商業笑容》</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8207-13-8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2014年7月</small></p></td>
<td><p>《導演的13個寓言》</p></td>
<td><p>攝影記錄</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8287-64-2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2014年12月</small></p></td>
<td><p>《今日阿婆金句 II》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8288-18-2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2015年7月</small></p></td>
<td><p>《N-girl 養成術》</p></td>
<td><p>不詳</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8337-00-2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2015年11月</small></p></td>
<td><p>《宿墨傷筆》</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-8337-45-3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2016年7月</small></p></td>
<td><p>《當我們談論愛情時》<br />
What we talk about...when we talk about love.</p></td>
<td><p>散文</p></td>
<td><p>ISBN 978-988-83-3829-0</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>2016年7月</small></p></td>
<td><p>《旅遊之必要》</p></td>
<td><p>遊記</p></td>
<td><p>三聯書店</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-04-3967-4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>2018年2月</small></p></td>
<td><p>《峰迴路轉》</p></td>
<td><p>遊記</p></td>
<td><p>ISBN 978-962-04-4300-8</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 棟篤笑作品

[卓韻芝《床上哈哈笑》.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:卓韻芝《床上哈哈笑》.jpg "fig:卓韻芝《床上哈哈笑》.jpg")

  - 《**死去活來 One Night Stand**》，2011年7月13-17日，地點：香港演藝學院。
  - 《**死去活來 One Night Stand Again**》，2012年3月17-19日，地點：香港會議及展覽中心。
  - 《**罪該萬死 One Night Stand**》，2012年10月11-12日，地點：香港伊利沙伯體育館。
  - 《**罪該萬死 One Night Stand**》澳門站，2013年3月9日，地點：澳門綜藝館。
  - 《**床上哈哈笑 One Night Stand**》，2013年12月19-21日，地點：香港伊利沙伯體育館。
  - 《**飲嘢叫埋卓韻芝 One Night Stand**》，2015年1月-2月，地點：中環Backstage。
  - 《**你個樣好單身 One Night Stand**》，2015年12月5-6日，地點：香港伊利沙伯體育館。
  - 《**你個樣好單身 One Night Stand 之 Happy Birthday To
    Me**》，2016年3月28-29日，地點：香港PMQ元創方伊。
  - 《**風大雨大 One Night Stand**》，2016年8月26-28日，地點：香港旺角麥花臣場館。
  - 《**呃呃氹氹 One Night Stand**》，2018年10月27-28日，地點：香港旺角麥花臣場館。

### 導演作品

  - 電影《戀愛起義—不得了》（2001）
  - 短片《After》（Nike women）(2003)
  - 音樂錄像《花灑》（古巨基）（2006）
  - 音樂錄像《招摇》（葉佩雯）（2006）
  - 短片《Lost & Found》（2007）
  - 短片《Homo Sapiens》（2007）
  - 短片《一分鐘》(2011)
  - 短片《打錯》(2011)
  - 電影《爆3俏嬌娃》（2013）
  - 電影《[失戀急讓](../Page/失戀急讓.md "wikilink")》（中國大陸譯：臨時同居）（2014）
  - 短片 《主角》（ifva x 港島線西延）(2014)

### 電影編劇作品

  - 《[過海隧道](../Page/過海隧道.md "wikilink")》(1999)
  - 《戀愛起義》[謝霆鋒](../Page/謝霆鋒.md "wikilink")、[馮德倫](../Page/馮德倫.md "wikilink")、[夏永康合導](../Page/夏永康.md "wikilink")(2001)
  - 《初戀嗱喳麵》（榮獲香港電影評論學會大獎最佳編劇）(2001)
  - 《20‧30‧40》(2004)
  - 《[出埃及記](../Page/出埃及記.md "wikilink")》（提名香港金紫荊獎最佳編劇）(2007)
  - 《[失戀急讓](../Page/失戀急讓.md "wikilink")》（中國大陸譯：臨時同居）（2014）

### 填詞作品

  - 《初哥哥的長跑比賽》（[張智霖](../Page/張智霖.md "wikilink")）（2000）
  - 《劃火柴》（[陳曉東](../Page/陳曉東.md "wikilink")）與黃仲凱合寫（2002）

### 監制

2004年，監制網絡電視劇《男女字典》，主演杜汶澤、朱茵、黃又南、徐天佑，導演夏永康。

2011年，監制慈善短片企劃《[你還可愛麼](https://web.archive.org/web/20110504193057/http://www.lovemore.hk/)》，參與導演包括[麥婉欣](../Page/麥婉欣.md "wikilink")、[崔允信](../Page/崔允信.md "wikilink")、[麥曦茵](../Page/麥曦茵.md "wikilink")、[黃精甫等等](../Page/黃精甫.md "wikilink")，並導演短片《1分鐘》《打錯》。

### 電影演出

  - 《[愛你愛到殺死你](../Page/愛你愛到殺死你.md "wikilink")》（1997）
  - 《[12夜](../Page/12夜.md "wikilink")》（2000）
  - 《[絕世好Bra](../Page/絕世好Bra.md "wikilink")》（2001）
  - 《男歌女唱》（2001）
  - 《[百分百感覺](../Page/百分百感覺.md "wikilink")》（2002）
  - 《[賤精先生](../Page/賤精先生.md "wikilink")》（2002）
  - 《絕世好B》（2002）
  - 《戀情告急》（2004）
  - 《重案黐孖gun》（2004）
  - 《[見習黑玫瑰](../Page/見習黑玫瑰.md "wikilink")》（2004）
  - 《我要做Model》（2004）
  - 《[情癲大聖](../Page/情癲大聖.md "wikilink")》（2005）
  - 《[八星抱喜](../Page/八星抱喜.md "wikilink")》（2012）
  - 《[喜愛夜蒲2](../Page/喜愛夜蒲2.md "wikilink")》（2012）
  - 《爆3俏嬌娃》（2013）
  - 《[那夜凌晨，我坐上了旺角開往大埔的紅van](../Page/那夜凌晨，我坐上了旺角開往大埔的紅van_\(電影\).md "wikilink")》（2014）
  - 《[暗色天堂](../Page/暗色天堂.md "wikilink")》（2016）

### 電台節目

  - 《豁達公關》（1994）
  - 《朝朝軟硬今朝》（1995）
  - 《不崇拜的女孩》（1995-1996）
  - 《芝see菇Bi我未成年》（1996-1997）
  - 《芝see菇Bi我有個頭》（1997-2000）（同一時段，18歲成年後節目改名）
  - 《芝See菇Bi Family》（2000-2002）
  - 《芝See菇Bi Family Day》
  - 《男上女下》（2002-2004）（與[林海峰](../Page/林海峰.md "wikilink")）
  - 《過生活》（2000-2003）
  - 《[五天精華遊](../Page/五天精華遊.md "wikilink")》（2004-2008）
  - 《給我電話》（2006）
  - 《[903 傍住你放榜](../Page/903_傍住你放榜.md "wikilink")》（2006）
  - 《[903專業推介](../Page/903專業推介.md "wikilink")》（2006）
  - 《[Alabama](../Page/Alabama.md "wikilink")》（2008）
  - 《[一八七二遊花園](../Page/一八七二遊花園.md "wikilink")》（2009-7-3、2012-2-6至2012-2-17客串）
  - 《[一八七二遊花園](../Page/一八七二遊花園.md "wikilink")》之《罪該萬死》(2012-7-13起逢星期五晚上12:30\~01:00)

### 曾參與之電視節目

  - 電視劇

<!-- end list -->

  - 《[新鮮人](../Page/新鮮人_\(電視劇\).md "wikilink")》 (2000)

<!-- end list -->

  - 真人show

<!-- end list -->

  - 《阿Sa真人Show》 (2007)
  - 《[同2047特首上學去](../Page/同2047特首上學去.md "wikilink")》 (2016)

<!-- end list -->

  - 綜藝節目

<!-- end list -->

  - 《芝人口面不知心》 (2012)
  - 《[三個女人一個墟](../Page/三個女人一個墟.md "wikilink")》 (2012)
  - 《[歡樂滿些牙](../Page/歡樂滿些牙.md "wikilink")》 (2015)
  - 《[我愛香港](../Page/我愛香港_\(電視節目\).md "wikilink")》（2016）

### 聲演

  - [跑Online中的角色](../Page/跑Online.md "wikilink") - 琪琪，進行配音。（2008）
  - [蘇永康歌曲](../Page/蘇永康.md "wikilink")《那誰》劇場版。（2011）\[15\]

### 廣告代言

  - [Converse](../Page/Converse.md "wikilink") billboard廣告（2009）
  - [Converse](../Page/Converse.md "wikilink") 平面廣告（2009）
  - [Dermes](../Page/Dermes.md "wikilink") 電視廣告（2011）
  - [Zino](../Page/Zino.md "wikilink") 電視廣告（2013）
  - [Shark Stimulation](../Page/Shark_Stimulation.md "wikilink")
    電視廣告（2013）
  - [Andrex](../Page/Andrex.md "wikilink") 電視廣告（2015）
  - [Clarisonic](../Page/Clarisonic.md "wikilink") 代言（2015）

### 藝術企劃

2008年5月31日在其個人網誌宣佈進行Art project，定名為《Born To Be A Witness》\[16\]。

2008年9月11日在 Milk Magazine \#373 中決定《Born To Be A Witness》中文名字為《撞正大場面》。

Milk Magazine 記錄：

<div class="NavFrame" style="text-align: left; width:80%">

| 日期                         | 期數    | 主題                                                                                                                                                                                              |
| -------------------------- | ----- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| <small>2008年8月7日</small>   | \#368 | 《為什麼金紫荊：相片》                                                                                                                                                                                     |
| <small>2008年8月14日</small>  | \#369 | 《為什麼金紫荊：圍吹（水）》                                                                                                                                                                                  |
| <small>2008年8月21日</small>  | \#370 | 《為什麼金紫荊：鎖定五個拍照地點，深水埗、中環、公園、果欄、官塘》                                                                                                                                                               |
| <small>2008年8月28日</small>  | \#371 | 《為什麼金紫荊：成果全記錄》                                                                                                                                                                                  |
| <small>2008年9月4日</small>   | \#372 | 《有礙觀瞻：曬綿被》                                                                                                                                                                                      |
| <small>2008年9月11日</small>  | \#373 | 《有礙觀瞻：圍吹（水）》                                                                                                                                                                                    |
| <small>2008年9月18日</small>  | \#374 | 《有礙觀瞻：繡被，企劃，地點選擇，上街。》                                                                                                                                                                           |
| <small>2008年9月25日</small>  | \#375 | 《有礙觀瞻：繡被，Born To Be A Wintness 綿被，通街曬\!》                                                                                                                                                        |
| <small>2008年11月6日</small>  | \#381 | 《Essential Accessory?：中藥戴上身\!》                                                                                                                                                                  |
| <small>2008年11月13日</small> | \#382 | 《Essential Accessory?：我們開始懷疑，（Born To Be A Witness）\#3 是不會成功的》                                                                                                                                  |
| <small>2008年11月20日</small> | \#383 | 《Essential Accessory?：設計圖》                                                                                                                                                                      |
| <small>2008年11月27日</small> | \#384 | 《Essential Accessory?：頭飾，耳飾，衣飾，手飾ｘ２》                                                                                                                                                            |
| <small>2008年12月4日</small>  | \#385 | 《Exhibition：中環藝廊 Madhouse》                                                                                                                                                                      |
| <small>2008年12月11日</small> | \#386 | 《Exhibition：（Born To Be A Witness） \#1\#2\#3，making of 相片》                                                                                                                                      |
| <small>2008年12月18日</small> | \#387 | 《Exhibition：（Born To Be A Witness），卓韻芝這兩星期的生活》                                                                                                                                                  |
| <small>2009年1月1日</small>   | \#389 | 《Exhibition：（Born To Be A Witness），卓韻芝:"Do you wanna play?"》                                                                                                                                    |
| <small>2009年1月8日</small>   | \#390 | 《Exhibition：（Born To Be A Witness），卓韻芝："本周六就要開始了"》                                                                                                                                              |
| <small>2009年1月15日</small>  | \#391 | 《Exhibition：（Born To Be A Witness），Exhibition opening實況，卓韻芝不斷在 art book 上簽名。卓韻芝:"一直不明白（Born To Be A Witness）是什麼的人，只要看這本書，就能明白這是什麼，背後的理念是什麼，我們的精神是什麼。如果你想把整個（Born To Be A Witness）企劃抱回家，也是這本書。"》 |
| <small>2009年1月22日</small>  | \#392 | 《Exhibition:（Born To Be A Witness），Exhibition照片，卓韻芝導賞團》                                                                                                                                         |

</div>

  - 《Born To Be A
    Witness》Exhibition[2](https://web.archive.org/web/20110812041500/http://www.madhouse.com.hk/)

<!-- end list -->

  - 日期：2009年1月10日至2009年1月24日
  - 地點：Mad House
  - 地址：中環九如坊10號地下

<!-- end list -->

  - Opening Reception：2009年1月10日 1900-2100'''

<!-- end list -->

  - 開放日期：2009年1月10日 － 1月24日 1100-1930（星期日休息）



  - 《Born To Be A Witness》Exhibition 加場-'''

<!-- end list -->

  - 開放日期： 2009年1月29日 － 1月31日 1100-1930
  - 卓韻芝導賞團： 2009年1月31日 1400-1800，每節半小時。

### 報章撰文

1999年至2002年間，她曾在《[東方日報](../Page/東方日報_\(香港\).md "wikilink")》、《[太陽報](../Page/太陽報_\(香港\).md "wikilink")》、《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")》、《[成報](../Page/成報.md "wikilink")》副刊撰寫專題[散文](../Page/散文.md "wikilink")，並結集成《生活全套》、《生活好好過》等散文集。現刋專欄於
[新假期及](../Page/新假期.md "wikilink")[明報周刊](../Page/明報周刊.md "wikilink")。

2008年12月6日《[蘋果日報](../Page/蘋果日報_\(香港\).md "wikilink")》的《不要讓我在周末死去》專欄刊出最後一篇。

2009年3月3日於《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》刊登新專欄《卓韻芝正在寫字》。3月6日於《[新Monday](../Page/新Monday.md "wikilink")》刊登新專欄《浪漫與偏見》。同年6月6日於[明報週刊刊登新專欄](../Page/明報週刊.md "wikilink")《卓韻芝奇遇記》。

## 活動

### 參與饑饉三十

2008年2月，成為[世界宣明會](../Page/世界宣明會.md "wikilink")[饑饉三十的饑饉之星](../Page/飢餓三十人道救援行動.md "wikilink")，與[梁詠琪及](../Page/梁詠琪.md "wikilink")[鄭秀文一起到](../Page/鄭秀文.md "wikilink")[老撾進行饑饉慈善之旅](../Page/老撾.md "wikilink")。

2008年4月19日，舉行[饑饉三十活動](../Page/飢餓三十人道救援行動.md "wikilink")，同日推出作品《蘋果的中文是甚麼？》，並稍後在2008年4月25日於[美麗華酒店舉行讀書會活動](../Page/美麗華酒店.md "wikilink")。

## 個人生活

2018年2月，曾經自爆是[雙性戀的卓韻芝](../Page/雙性戀.md "wikilink")，在剛推出的新書中，低調地宣布婚訊。身為紙本作者的卓韻芝，選擇在新書最終章公布，原來寫作的時候，還未出現這位真命天子，直到寫到差不多尾聲，她才決定結婚，所以亦把書名改為《峰迴路轉》，卓韻芝不肯公開未婚夫的背景，但就透露對方很喜歡「閃電俠」，叫大家稱他做「閃電俠」就可以了\[17\]。

2018年5月，卓韻芝在接受訪問時表示婚禮已定了在同年9月15日，在中環外國記者會舉行，由卓韻芝的婆婆證婚；主婚人由[俞琤擔任](../Page/俞琤.md "wikilink")，而圈中好友[鄭秀文則擔任伴娘](../Page/鄭秀文.md "wikilink")。亦透露男友去學習打鐵，主要是因為希望由他自己來打造求婚戒指。\[18\]。

## 爭議

### 因喪母而企圖自殺

2006年10月18日，卓韻芝懷疑因其母親患[癌逝世打擊](../Page/癌症.md "wikilink")，在九龍城的寓所服藥自殺\[19\]，其男友發現報警，由救護車送院搶救後，無生命危險，留醫[深切治療部病房](../Page/深切治療部.md "wikilink")；警員到場檢獲兩封遺書，遺書中透露生活不開心；各界亦因此事感到惋惜及難過。

兩周後，她回到工作崗位，繼續主持電台節目，以及重新參與電影創作。2007年更執導兩段短片《Lost & Found》及《Homo
Sapiens》。同年推出兩部散文著作，分別為《孔子的敵人》及《是有點狡猾》。

填詞人林夕曾以此事作題材，填了一首歌詞《黑擇明》，並由其好友歌手陳奕迅主唱。

### 維基頁面事件

2008年6月26日在其節目五天精華遊中談及自己的[維基頁面](../Page/中文維基百科.md "wikilink")，並戲言其頁面應該註明為「有史以來最靚女藝人」，引發網民非理性地修改她的維基頁面，最後迫使維基管理員對其頁面封鎖\[20\]，至7月30日其維基頁面解封。

### 披皮草遭聲討

2012年2月27日，卓韻芝於巴黎出席巴黎[時裝周期間](../Page/時裝周.md "wikilink")，在個人[微博上載一張自己披着一件](../Page/微博.md "wikilink")[狐狸皮草的照片](../Page/狐狸.md "wikilink")\[21\]，即時被大批網民於其[facebook](../Page/facebook.md "wikilink")、微博及[高登討論區進行聲討](../Page/高登討論區.md "wikilink")。

3月1日，卓韻芝主動在[YouTube發放視頻回應事件](../Page/YouTube.md "wikilink")，她指照片中的皮草是被朋友丟棄的真皮草，她因不想浪費才撿來使用，強調自己尊重動物，並為「事件令大家不安」致歉。不過，有網民表示其尊重動物的說法與身披皮草的行為並不相符，而她亦沒有就鼓吹殘害動物的行為致歉，更沒公開呼籲大眾拒絕皮草，因此不接受她的解釋及道歉\[22\]。

## 參考

## 外部連結

  - [卓韻芝 網誌](http://cheukwanchi.blogspot.com/)

  -
  -
  - [卓韻芝Flickr](http://www.flickr.com/photos/cheukwanchi)

  - [Born To Be A
    Witness](https://web.archive.org/web/20081212151019/http://www.borntobeawitness.com/)

### 影片

  - [死去活來One Night
    Stand電視廣告](http://www.youtube.com/watch?v=9fcpin5tqRg&feature=BFa&list=PLDF49328D5580F50B)
  - [死去活來One Night
    Stand預告片](http://www.youtube.com/watch?v=azJwjuOzoi0&feature=BFa&list=PLDF49328D5580F50B)
  - [訪問預告片](http://www.youtube.com/watch?v=z9FI0QXJQO0&list=PL0CF61EB3C1F34E91&feature=plcp)
  - [導演錄像《打錯》](http://www.youtube.com/watch?v=U5J817mY8RY&feature=BFa&list=PL0CF61EB3C1F34E91)
  - [導演錄像《一分鐘》](http://www.youtube.com/watch?v=rWDrI3KMtuM&list=UURitHzuwPQ5utoTOJMwzW1g&index=2&feature=plcp1)
  - [監製及聲演《你還要愛麼》企劃主題片](http://www.youtube.com/watch?v=8byo8nAYl9k&feature=BFa&list=PL0CF61EB3C1F34E91)

[C](../Category/香港作家.md "wikilink")
[C](../Category/香港女性作家.md "wikilink")
[Category:香港棟篤笑演員](../Category/香港棟篤笑演員.md "wikilink")
[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:香港劇作家](../Category/香港劇作家.md "wikilink")
[C](../Category/香港電影導演.md "wikilink")
[Category:香港女性电影导演](../Category/香港女性电影导演.md "wikilink")
[C](../Category/香港編劇.md "wikilink")
[Category:香港電影女演員](../Category/香港電影女演員.md "wikilink")
[C](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[Category:前無綫電視女藝員](../Category/前無綫電視女藝員.md "wikilink")
[Category:ViuTV電視女藝員](../Category/ViuTV電視女藝員.md "wikilink")
[Wan](../Category/卓姓.md "wikilink")
[Category:天主教崇德英文書院校友](../Category/天主教崇德英文書院校友.md "wikilink")
[Category:嘉諾撒聖方濟各書院校友](../Category/嘉諾撒聖方濟各書院校友.md "wikilink")
[C](../Category/倫敦大學金匠學院校友.md "wikilink")
[Category:香港雙性戀者](../Category/香港雙性戀者.md "wikilink")
[Category:LGBT演員](../Category/LGBT演員.md "wikilink")
[Category:LGBT作家](../Category/LGBT作家.md "wikilink")
[Category:LGBT導演](../Category/LGBT導演.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.  [8花齊放 - 第一節:人物專訪 -
    動畫創作人伍尚豪](http://www.rthk.org.hk/rthk/tv/kaleidoscopeofideas2007/20070408.html)


5.  [DJ生涯15年苦榮苦妹創高峰 29歲卓韻芝封咪返學
    蘋果日報 2008年6月20日](http://appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20080620&sec_id=462&subsec_id=830&art_id=11253455)


6.  [梁德輝，黃天頤對卓韻芝的離開發表感性言論。（1小時30分位置）](http://www.rthk.org.hk/rthk/radio2/Givmme5/20080630.html)


7.

8.

9.

10.

11. [知驚近乎勇 卓韻芝](http://www.am730.com.hk/article-144456)

12.

13.

14. [1](http://www.lovemore.hk)

15.

16. [Born To Be A Witness](http://www.borntobeawitness.com/)

17.

18.

19. [商台 DJ 芝 See 菇 Bi
    憶亡母自殺](http://www1.appledaily.atnext.com//template/apple/art_main.cfm?iss_id=20061018&sec_id=4104&subsec_id=12731&art_id=6417097)


20. [2008年6月26日
    商業電台叱吒903五天精華遊14:00-14:30](http://beta.881903.com/Page/ZH-TW/Pro903_04.aspx)


21.

22.